\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{{\em Benchmark} de {\tt eps}\\
Projeto {\sl R ideas}}

\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Objetivo do vídeo;
        \item Apresentação dos resultados de {\tt find\_eps.R};        
        \item Criação de um {\em benchmark}, ou medida de desempenho;
        \item Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R};
        \item Apresentação dos resultados de {\tt find\_eps-bench.R};        
        \item Repositório para código fonte, textos e apresentações.\\
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/rideas}
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Objetivo do vídeo}
    \begin{enumerate}
        \item Complementar a discussão do programa {\tt find\_eps};
        \item Introduzir o conceito de {\em benchmark};
        \item Apresentar duas formas para realizar {\em benchmarks};
        \item Discutir resultados de um {\em benchmark}.
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Apresentação dos resultados de {\tt find\_eps.R}}
    \begin{itemize}
        \item Durante a discussão de {\tt find\_eps}, incluímos as potência
            de $10^{-22}$ a $10^{22}$;
        \item Sabemos que variáveis em dupla precisão no {\tt R} vão de 
            $10^{-308}$ a $10^{+308}$;
        \item Então, expandimos o programa para $10^{-307}$ a $10^{+307}$;
        \item Infelizmente, não foi possível cobrir todo o limite: 
            o cálculo do {\tt eps} exigiria números fora da faixa de validade dos números no {\tt R}.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de {\tt find\_eps.R}
    ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Nas primeiras linhas da saída de {\tt find\_eps.R}, vemos
            que o número de dígitos significativos é $16$
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Primeiras linhas da saída de 
        {\tt find\_eps.R}, 
        firstline=1,lastline=10,firstnumber=1]
        {../script/find_eps.Rout}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de {\tt find\_eps.R}
    ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item Nas últimas linhas da saída de {\tt find\_eps.R}, vemos
            que o número de dígitos significativos também é $16$.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Últimas linhas da saída de 
        {\tt find\_eps.R}, 
        firstline=1219,lastline=1233,firstnumber=1219]
        {../script/find_eps.Rout}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de {\tt find\_eps.R}
    ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item A única linha onde esse limite é $15$ é para $10^0$:
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Única linha da saída de 
        {\tt find\_eps.R} com $15$ dígitos significativos, 
        firstline=308,lastline=310,firstnumber=308]
        {../script/find_eps.Rout}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Criação de um {\em benchmark}, ou medida de 
    desempenho }    
    \begin{itemize}
        \item Para poder projetar softwares novos, e escolher entre aqueles
            que já existem, é preciso ter um padrão de medida de 
            desempenho.
        \item {\em Benchmark} é o termo técnico para esse tipo de padrão.
        \item Um ponto importante para criar um {\em benchmark} é ter 
            recursos de medida precisa.
        \item Aqui discutiremos dois deles: um que é apenas a leitura 
            do relógio disponível no {\tt R}, outro que é um pacote 
            especializado nessas medidas.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R} }    
    \begin{itemize}
        \item O programa {\tt find\_eps-bench.R} é uma modificação do 
            programa {\tt find\_eps.R} discutido anteriormente nesta série
            de vídeos.
        \item Para que pudesse usar os recursos do pacote 
            {\tt microbenchmark}, foi necessário {\sl importar} o pacote 
            para o programa.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Importação de {\tt microbenchmark}, 
        firstline=5, lastline=5,firstnumber=5]
        {../script/find_eps-bench.R}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R} }    
    \begin{itemize}
        \item Foram retirados de {\tt find\_eps-bench.R} os recursos de
            geração de relatório, e seu programa principal foi transformado em uma função.
        \item {\tt n.magnitudes} agora é parâmetro com valor {\em default} 
            de $615$, que leva potências de $10$ de $-307$ a $+307$.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Cabeçalho de {\tt main\_loop()}, firstline=22, lastline=23,firstnumber=22]
        {../script/find_eps-bench.R}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R} 
    ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item O ponto importante é o novo programa principal, criado para 
            avaliar o desempenho das operações para identificar {\tt eps}
            para todas medidas. 
        \item Em primeiro lugar, {\tt main\_loop()} é executado várias vezes,
            segundo a variável {\tt n.times}, o que permite {\em filtrar} os erros de medida.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = {\tt n.times} controla o número de execuções,
        firstline=54, lastline=55,firstnumber=54]
        {../script/find_eps-bench.R}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R} 
    ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item {\tt start} e {\tt stop} são as variáveis onde o horário de
            início e final das execuções é armazenado;
        \item o laço {\tt for} nas linhas $57$--$60$ faz repetidas chamadas 
            a {\tt main\_loop()}.
        \item {\tt delta} recebe a diferença de tempo na linha $62$;
        \item Na linha $64$ é apresentado o tempo médio das execuções.
            
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Laço para {\tt main\_loop()}, firstline=56, lastline=64,firstnumber=56, label=main_loop_loop]
        {../script/find_eps-bench.R}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R} 
    ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item A execução do programa sob {\tt microbenchmark} é muito 
            simples: basta indicar a expressão a ser executada e o número 
            de vezes em que ela deve ser executada.
        \item No resultado {\tt bench.res} estão todos os parâmetros
            necessários do resultado do {\em benchmark}.
        \item Infelizmente, os números são gerados em bilionésimos de 
            segundo; por isso é necessário dividi-los por um milhão
            para se obter a ordem de grandeza de milissegundos em 
            que o {\em benchmark} executa.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Execuçao de {\tt microbenchmark}, 
        firstline=66, lastline=69,firstnumber=66, 
        label=microbenchmark_execution]
        {../script/find_eps-bench.R}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Apresentação do programa {\tt find\_eps-bench.R} 
    ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item Um ponto muito interessante do programa {\tt find\_eps-bench.R} 
            é que nele a função {\tt print()} é {\bf sobrecarregada}
            para cada classe sobre a qual é chamado.
        
        \item Na listagem \ref{main_loop_loop}, {\tt print()} é 
            sobrecarregado para a classe {\tt difftime};
            
        \item Na listagem \ref{microbenchmark_execution}, {\tt print()} é 
            sobrecarregado para a classe {\tt microbenchmark};
            
        \item Isto significa que, em cada caso, {\tt print()} 
            ``sabe'' como lidar com os dados que está imprimindo.

    \end{itemize}
\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de 
    {\tt find\_eps-bench.R} ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item No primeiro bloco de linhas temos a saída gerada pelas 
            execuções segundo o laço {\tt for}; na segunda a saída 
            devido a {\tt microbenchmark}.
        \item No {\tt for} a média foi de $4,62$ ms; no 
            {\tt microbenchmark} a média foi de $4,58$ ms;
        \item Podemos atribuir essa diferença ao {\em overhead} da
            excução do {\tt for};
        \item No laço {\tt for} apenas temporizamos início e fim da 
            execução; no {\tt microbenchmark} tivemos média, mediana etc.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Execuçao de {\tt microbenchmark}, 
        firstline=1, lastline=6,firstnumber=6]
        {../script/find_eps-bench.Rout}
    
\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de 
    {\tt find\_eps-bench.R} ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item O pacote {\tt microbenchmark} é escrito em {\tt C}, 
            para maior desempenho e menor interferência no código
            sendo avaliado;
        \item Além disso, gera muitas estatísticas a custo muito 
            baixo.
        \item Seus resultados podem ser usados para gerar um
            histograma de execução.
    \end{itemize}
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.36]
            {../script/Histogram_of_executions.jpg}
    \end{figure}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de 
    {\tt find\_eps-bench.R} ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item O histograma mostra que cerca de $95\%$
            das execuções estão entre $4$ e $5$ milissegundos.
        \item Há número apreciavel delas na faixa de 
            $5,5$ segundos.
        \item Um número mínimo na faixa de 6 
            milissegundos;
        \item Números pouco maiores na faixa de 
            $9,5$ millissegundos.
        \item Por último, números apenas para registro nas
            faixas de $10$ a $10,5$ millissegundos.
    \end{itemize}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de 
    {\tt find\_eps-bench.R} ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item É importante observar que estes resultados podem 
            ser levemente alterados por flutuações imprevisíveis 
            na execução de programas no computador onde são e
            executados.
        \item Por isso é que {\em benchmarks} mais cuidadosos
            tomam duas providências:
            \begin{itemize}
                \item Executam por um número {\em muito maior} 
                    de vezes, para garantir que todas oscilações 
                    sejam filtradas;
                \item Alguns sistemas de {\em benchmarking}, como
                    o próprio {\tt microbenchmark}, têm o recursos
                    {\em warm up}, ou ``aquecimento'', para que 
                    algums iterações iniciais terminem de 
                    inicializar o ambiente de execução, evitando 
                    assim que a inicialização interfira nos tempos.
                    
            \end{itemize}

    \end{itemize}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ Apresentação dos resultados de 
    {\tt find\_eps-bench.R} ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}
        \item Uma última observação é que há também {\em overhead}
            no programa que dispara todo o {\em benchmark}.
        \item Os resultados da execução sob {\tt Rscript} (um 
            executor minimalista de código {\tt R}) foram 
            sensivelmente melhores do que aqueles para o 
            {\tt RStudio}.
        \item O que é natural: o {\tt RStudio} ``faz'' muito 
            mais coisas do que o {\tt Rscript} e, por isso, executar
            código nele tem um custo muito maior em tempo.
    \end{itemize}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ Repositório \url{https://gitlab.com/hgfernan/rideas} }    
    \begin{itemize}
        \item Códigos-fonte, relatórios e apresentações poderão ser baixadas
            do repositório \url{https://gitlab.com/hgfernan/rideas}
        \item O \url{gitlab.com} é um serviço para repositórios {\tt git}
            muito similar ao famoso \url{github.com}
        \item Os programas lá podem ser baixados pelo navegador {\em Web} ou,
            preferencialmente, por um cliente {\tt git}.
    \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
